\subsection{Consuntivo fase di progettazione al dettaglio e codifica}
\subsubsection{Incremento 1}
Il primo incremento ha previsto la spesa di una piccola quantità di ore non preventivate relative all'analista, a causa di alcune correzioni ed aggiunte necessarie all'\AdR{}. Si è raggiunto inoltre un buono stato di progettazione al dettaglio. Il lavoro di verifica, al momento, ha invece richiesto meno tempo del previsto. Anche il responsabile, come si può vedere, ha speso diverso tempo aggiuntivo poiché si è voluto ristrutturare il \PdP{}, riprogrammando la pianificazione di questa fase (e quindi anche la distribuzione delle ore nel preventivo) in modo che questa seguisse e riflettesse il modello di sviluppo incrementale che si intende adottare. Questo ha però portato ad un leggero aumento dei costi preventivati e si cercherà perciò di mitigare la spesa durante gli incrementi futuri.

{
\rowcolors{2}{\evenRowColor}{\oddRowColor}
\renewcommand{\arraystretch}{2}
\begin{longtable}[h]{ C{2.5cm} C{2cm} C{1.8cm} C{2.2cm} C{1.5cm} C{2.3cm}}
\caption{Tabella del costo per ruolo durante l'incremento 1}\\
\rowcolor{\primaryColor}

\textcolor{\secondaryColor}{\textbf{Ruolo}} & 
\textcolor{\secondaryColor}{\textbf{Ore preventivate}} & 
\textcolor{\secondaryColor}{\textbf{Variazione oraria}} & 
\textcolor{\secondaryColor}{\textbf{Costo preventivato (in \euro{})}} & 
\textcolor{\secondaryColor}{\textbf{Costo effettivo (in \euro{})}} & 
\textcolor{\secondaryColor}{\textbf{Variazione di costo (in \euro{})}}\\	
	
Responsabile    &   5 &  +6 &  150 &  330 & +180 \\
Amministratore  &   6 &  -2 &  120 &   80 &  -40 \\
Analista        &   0 &  +3 &    0 &   75 &  +75 \\
Progettista     &  30 &   0 &  660 &  660 &  -44 \\
Programmatore   &   6 &   0 &   90 &   90 &    0 \\
Verificatore    &  16 &  -6 &  240 &  150 &  -90 \\
\textbf{Totale} &  63 &  +1 & 1260 & 1385 & +125 \\	
\end{longtable}
}


\newpage
\subsubsection{Incremento 2}
In questo secondo incremento gran parte del tempo è stato impiegato per cercare ultimare la progettazione al dettaglio (quindi tutti i diagrammi minimi necessari) e i progettisti sono riusciti a produrre, con un po' di tempo aggiuntivo, un allegato tecnico e la relativa presentazione in vista della Product Baseline. Si è iniziato contemporaneamente ad implementare (raggiungendo presto una discreta forma) una parte della suddetta architettura del prodotto. Parallelamente si è deciso quindi di ridurre le ore da impiegare negli altri ruoli, i quali per ora hanno in ogni caso richiesto meno tempo del previsto, consentendo così un primo ammortizzamento dei costi eccessivi sostenuti nell'incremento precedente.

{
\rowcolors{2}{\evenRowColor}{\oddRowColor}
\renewcommand{\arraystretch}{2}
\begin{longtable}[h]{ C{2.5cm} C{2cm} C{1.8cm} C{2.2cm} C{1.5cm} C{2.3cm}}
\caption{Tabella del costo per ruolo durante l'incremento 2}\\
\rowcolor{\primaryColor}

\textcolor{\secondaryColor}{\textbf{Ruolo}} & 
\textcolor{\secondaryColor}{\textbf{Ore preventivate}} & 
\textcolor{\secondaryColor}{\textbf{Variazione oraria}} & 
\textcolor{\secondaryColor}{\textbf{Costo preventivato (in \euro{})}} & 
\textcolor{\secondaryColor}{\textbf{Costo effettivo (in \euro{})}} & 
\textcolor{\secondaryColor}{\textbf{Variazione di costo (in \euro{})}}\\	
	
Responsabile    &   5 &  -2 &  150 &   90 &  -60 \\
Amministratore  &   6 &  -3 &  120 &   60 &  -60 \\
Analista        &   0 &   0 &    0 &    0 &    0 \\
Progettista     &  20 &  +6 &  440 &  572 & +132 \\
Programmatore   &  35 &  -3 &  525 &  480 &  -45 \\
Verificatore    &  25 &  -5 &  375 &  300 &  -75 \\
\textbf{Totale} &  91 &  -7 & 1610 & 1502 & -108 \\	
\end{longtable}
}



\subsubsection{Incremento 3}
In questo terzo incremento il gruppo è riuscito ad implementare già la maggior parte del \glo{backend} ed ha iniziato la codifica dei due \glo{frontend} (web e mobile), assieme all'attività di testing. Come previsto, le ore da dedicare all'implementazione si sono rivelate elevate, fino a superare quelle preventivate. Il totale delle ore previste in fase di preventivo è stato di conseguenza leggermente superato ma ciò non ha influito sui costi, anzi, il gruppo è riuscito a raggiungere un piccolo risparmio ammortizzando leggermente le ore per gli altri ruoli. Si è comunque riusciti ad aggiornare regolarmente la documentazione ed iniziare la stesura dei manuali.

\newpage
{
\rowcolors{2}{\evenRowColor}{\oddRowColor}
\renewcommand{\arraystretch}{2}
\begin{longtable}[h]{ C{2.5cm} C{2cm} C{1.8cm} C{2.2cm} C{1.5cm} C{2.3cm}}
\caption{Tabella del costo per ruolo durante l'incremento 3}\\
\rowcolor{\primaryColor}

\textcolor{\secondaryColor}{\textbf{Ruolo}} & 
\textcolor{\secondaryColor}{\textbf{Ore preventivate}} & 
\textcolor{\secondaryColor}{\textbf{Variazione oraria}} & 
\textcolor{\secondaryColor}{\textbf{Costo preventivato (in \euro{})}} & 
\textcolor{\secondaryColor}{\textbf{Costo effettivo (in \euro{})}} & 
\textcolor{\secondaryColor}{\textbf{Variazione di costo (in \euro{})}}\\	
	
Responsabile    &   5 &  -2 &  150 &   90 &  -60 \\
Amministratore  &   6 &  -1 &  120 &  100 &  -20 \\
Analista        &   0 &   0 &    0 &    0 &    0 \\
Progettista     &  11 &  -3 &  224 &  176 &  -66 \\
Programmatore   &  40 &  +8 &  600 &  720 & +120 \\
Verificatore    &  25 &   0 &  375 &  375 &    0 \\
\textbf{Totale} &  87 &  +2 & 1487 & 1461 &  -26 \\	
\end{longtable}
}



\subsubsection{Incremento 4}
Nel quarto ed ultimo incremento affrontato in questa fase la quantità di lavoro da dedicare alle attività di codifica si è rivelato ancora una volta piuttosto abbondante. Per ottenere un buono stato di maturità del prodotto, il gruppo ha deciso quindi di spostare un po' di giorni in avanti la data precedentemente prevista per la consegna del materiale d'ingresso per la \RQ{}. Questo ha permesso di portare i lavori ad uno stato più avanzato e specialmente produrre una demo di miglior qualità da poter presentare. Il monte ore preventivato per questo incremento è stato però superato, ma fortunatamente non ha influito sui costi, già ammortizzati nel corso dei precedenti incrementi.

{
\rowcolors{2}{\evenRowColor}{\oddRowColor}
\renewcommand{\arraystretch}{2}
\begin{longtable}[h]{ C{2.5cm} C{2cm} C{1.8cm} C{2.2cm} C{1.5cm} C{2.3cm}}
\caption{Tabella del costo per ruolo durante l'incremento 4}\\
\rowcolor{\primaryColor}

\textcolor{\secondaryColor}{\textbf{Ruolo}} & 
\textcolor{\secondaryColor}{\textbf{Ore preventivate}} & 
\textcolor{\secondaryColor}{\textbf{Variazione oraria}} & 
\textcolor{\secondaryColor}{\textbf{Costo preventivato (in \euro{})}} & 
\textcolor{\secondaryColor}{\textbf{Costo effettivo (in \euro{})}} & 
\textcolor{\secondaryColor}{\textbf{Variazione di costo (in \euro{})}}\\	
	
Responsabile    &   6 &  -1 &  180 &  150 &  -30 \\
Amministratore  &   6 &   0 &  120 &  120 &    0 \\
Analista        &   0 &   0 &    0 &    0 &    0 \\
Progettista     &  12 &  -3 &  264 &  198 &  -66 \\
Programmatore   &  45 &  +7 &  675 &  780 & +105 \\
Verificatore    &  30 &   0 &  450 &  450 &    0 \\
\textbf{Totale} &  99 &  +3 & 1689 & 1698 &   +9 \\	
\end{longtable}
}


\subsubsection{Consuntivo complessivo di fase}

{
\rowcolors{2}{\evenRowColor}{\oddRowColor}
\renewcommand{\arraystretch}{2}
\begin{longtable}[h]{ C{2.5cm} C{2cm} C{1.8cm} C{2.2cm} C{1.5cm} C{2.3cm}}
\caption{Tabella del costo per ruolo relativo all'intera fase di progettazione al dettaglio e codifica}\\
\rowcolor{\primaryColor}

\textcolor{\secondaryColor}{\textbf{Ruolo}} & 
\textcolor{\secondaryColor}{\textbf{Ore preventivate}} & 
\textcolor{\secondaryColor}{\textbf{Variazione oraria}} & 
\textcolor{\secondaryColor}{\textbf{Costo preventivato (in \euro{})}} & 
\textcolor{\secondaryColor}{\textbf{Costo effettivo (in \euro{})}} & 
\textcolor{\secondaryColor}{\textbf{Variazione di costo (in \euro{})}}\\	
	
Responsabile    &  21 &  +1 &  630 &  660 &  +30 \\
Amministratore  &  24 &  -6 &  480 &  360 & -120 \\
Analista        &   0 &  +3 &    0 &   75 &  +75 \\
Progettista     &  73 &   0 & 1606 & 1606 &    0 \\
Programmatore   & 126 & +12 & 1890 & 2070 & +180 \\
Verificatore    &  96 & -11 & 1440 & 1275 & -165 \\
\textbf{Totale} & 340 &  -1 & 6046 & 6046 &    0 \\	
\end{longtable}
}

\subsubsection{Conclusioni} 
Inizialmente, in fase di preventivo, si era cercato di distribuire quasi equamente le ore da dedicare per ogni ruolo in ogni incremento. L'eccezione riguarda giustamente progettisti ed programmatori, per i quali si era previsto da subito una graduale diminuzione del tempo necessario per i primi, a favore dei secondi, i quali avrebbero sicuramente necessitato di un crescente quantitativo di ore, specialmente negli ultimi incrementi. Si può inoltre notare una certa oscillazione delle ore e dei costi effettivamente richiesti per gli altri ruoli, rispetto a quelli inizialmente preventivati. 

Per questioni personali, organizzative e specialmente tecniche (codifica e testing), i tempi richiesti per la conclusione di questa fase sono andati un po' oltre quelli previsti. Come già detto, questo si è però rivelato decisamente utile per perseguire coerentemente gli obiettivi prefissati, soddisfare quasi totalmente i requisiti obbligatori ed ottenere quindi un prodotto in stato avanzato e conforme alle attese. 

Grazie al leggero risparmio ottenuto già nelle fasi precedenti si è riusciti a restare comunque al di sotto dei costi totali preventivati.


\subsubsection{Considerazioni sugli scostamenti futuri} 
Come precedentemente accennato, il gruppo ha deciso di allungare le scadenze inizialmente fissate preferendo concentrarsi nell'ottenimento, già in questa fase, di un prodotto stabile ed in stato ragionevolmente avanzato. 
Si prevede quindi che sarà necessario relativamente meno tempo per la futura fase di validazione e collaudo, nella quale ci si concentrerà principalmente nella rifinitura e validazione generale del prodotto (con eventuale implementazione dei requisiti non obbligatori) e quindi nell'ultimare i test e tutta la documentazione.
Per ammortizzare eventuali rischi il preventivo a finire non subirà variazioni a livello di costo, nonostante lo stato di avanzamento del progetto indichi che la figura dell' analista non sarà necessaria, detto ciò ci si aspetta di rientrare nei costi preventivati in positivo rispetto al preventivo iniziale,
con una variazione della ridistribuzione del monte orario che potrebbe variare.
%TODO METTERE LA SOMMA RIMANENTE E LA RIDISTRIBUZIONE ORARIA PER LA PROSSIMA "FASE"